
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}


\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.



\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Pourcentages : sujet d'entraînement 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{1.2cm}


 \exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $1-0,25=0,75$. Le coefficient multiplicateur associé à une baisse de 25 \% est 0,75.  \\
  La situation est donc la suivante :\\
 \begin{minipage}{9cm}
  \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small Valeur initiale}
\uput[d](3,4.9){\small $120 $\euro }
\uput[d](7.5,5.3){\small Valeur finale}
\uput[d](7.5,4.9){\small $x $ \euro}
\uput[u](5.25,7){\small $-25$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 0,75$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Coefficient multiplicateur}{
$CM=1+T$ avec $T$ le taux d'évolution. \\
Ici, $T=-0,25$.\\
A une augmentation, on associe un coefficient multiplicateur plus grand que 1 et à une diminution on associe un coefficient multiplicateur compris entre 0 et 1.}
\end{minipage}

\begin{minipage}{10cm}
$x=120\times 0,75=90$.\\
Le prix des boucles d'oreilles est de 90 \euro~remise déduite. \\
Ils pourront donc bien les offrir à leur maman.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Autrement}{
25 \% de 120 $ = 0,25 \times 120=30$. \\
Le montant de la réduction est de 30 \euro.\\
$120-30=90$.\\
Le prix après réduction est de 90 \euro.}
\end{minipage}
  \item  La situation est donc la suivante :
  \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small Valeur initiale}
\uput[d](3,4.9){\small $x $ \euro }
\uput[d](7.5,5.3){\small Valeur finale}
\uput[d](7.5,4.9){\small $78,40$ \euro}
\uput[u](5.25,7){\small $-20$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 0,8$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{minipage}{10cm}
$x\times 0,8=78,40$, soit $x=\dfrac{78,40}{0,8}=98$.\\
Le prix avant la réduction était de 98 \euro.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Euh....}{
Si vous trouvez un prix moins important avant qu'après la réduction, c'est qu'il y a un problème ! }
\end{minipage}
\newpage
  \item Le taux d'évolution est donné par : $$T=\dfrac{V_F-V_I}{V_I}=\dfrac{89,50-124}{124}=-0,278$$
  Le pourcentage de remise est de 27,8 \%.

  \postitpp{17cm}{Pour bien comprendre}{
  Comme $124\times CM=89,50$, le coefficient multiplicateur correspondant à cette réduction est donné par : $$CM=\dfrac{89,50}{124}\simeq0,7218$$

  $T\simeq0,7218-1\simeq-0,278$. La réduction est de 27,8 \% environ.

   \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small Valeur initiale}
\uput[d](3,4.9){\small $124 $\euro }
\uput[d](7.5,5.3){\small Valeur finale}
\uput[d](7.5,4.9){\small $89,50 $\euro}
\uput[u](5.25,7){\small $-27,8$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 0,7218$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\exods

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  \begin{enumerate}[\bf a.]
         \item Dans le ballon, il y a 78 \% de diazote.\\
\begin{minipage}{10cm}
La masse, en g,  de diazote à l'intérieur du ballon est égale à : $$470,6 \times 0,78 = 367,068$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Prendre $x$ \% d'une quantité}{
Prendre 78 \% d'une quantité, revient à la multiplier par $\dfrac{78}{100}$ soit 0,78. }
\end{minipage}

Il y a dans le ballon 367,068 g de diazote.\\
         \item Le tableau suivant est un tableau de proportionnalité :

  \begin{center}
   \begin{tabular}{|>{\centering}m{2cm}|*{2}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
       Masse en grammes &1,3&   $470,6$
        \tabularnewline
        \hline
       Volume en litres  &1  &$x$
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}

L'égalité des produits en croix donne : $1,3\times x=367,068\times 1$ soit $x=\dfrac{470,6}{1,3}=362$.\\
Il y a dans le ballon $362$~L d'air, donc $362 \times 0,78 = 282,36$~L de diazote.\\
       \end{enumerate}





\begin{minipage}{10cm}
\item  %Une salle de classe de volume 30~m$^3$ contient 6,3~m$^3$ de dioxygène. Trouver le pourcentage de dioxygène et le pourcentage des gaz présents dans l'air, autres que le diazote et le dioxygène.
Le pourcentage de dioxygène dans l'air est égal à : $$\dfrac{6,3}{30}  = 0,21 = 21\,\%$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Proportion}{
La proportion de $A$ (d'effectif $n$) dans $E$ (d'effectif $N$) est donnée par le quotient  : $$p=\dfrac{n}{N}$$}
\end{minipage}

Il reste pour les autres gaz : $1 - (0,78 + 0,21) = 0,01 = 1$\,\%.
\end{enumerate}

\newpage

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item En notant $E$ le personnel de l'entreprise, $V$, le personnel partant en vacances en juillet  et $M$ le personnel partant en juillet au bord de la mer, on obtient le schéma :


  \begin{center}


\psset{xunit=0.9cm,yunit=0.9cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-1.)(15.,4.)
\rput{5.40}(4.09,2.09){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=green](0,0)(2.81,1.40)}
\rput{2.81}(3.84,2.4){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(3.84,2.33){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{2.81}(9.7,2.38){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(9.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{0.98}(13.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\psline{->}(6.88,2.42)(8.24,2.39)
\psline{->}(11.15,2.36)(13.01,2.33)
\rput[tl](7.06,2.8){$\times 0,6$}
\rput[tl](11.8,2.8){$\times 0,7$}
\rput[tl](5.8,3.1){\green{$E$}}
\rput[tl](4.84,2.84){\blue{$V$}}
\rput[tl](4.08,2.5){\red{$M$}}
\rput[tl](10.62,2.9){\blue{$V$}}
\rput[tl](9.9,2.5){\red{$M$}}
\rput[tl](13.14,2.5){\red $M$}
\psline(4.00,0.67)(4.,0.)
\psline(4.,0.)(13.48,0.)
\psline{->}(13.48,0.)(13.50,1.95)
\rput[tl](7.92,0){$\times P$}
\end{pspicture*}

\end{center}
$P=0,6\times 0,7=0,42$.\\
 42 \% du personnel de cette entreprise part en vacances au bord de la mer en juillet.\\



  \item  En notant $E$ les élèves du lycée, $M$, les élèves malades  et $G$ les élèves malades et absents depuis plus d'une semaine, on obtient le schéma :\\
      \begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Le schéma}{
Ce schéma permet vraiment de comprendre la situation et on voit ce que l'on cherche. N'oubliez pas qu'un pourcentage a toujours un ensemble de référence.... C'est essentiel de l'identifier.... autrement on fait n'importe quoi ! Par exemple, ici, les pourcentages 2,75 \% et 5 \% sont deux pourcentages qui portent sur la population du lycée. }
\end{minipage}
   \begin{center}


\psset{xunit=0.9cm,yunit=0.9cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-1.)(15,4.)
\rput{5.40}(4.09,2.09){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=green](0,0)(2.81,1.40)}
\rput{2.81}(3.84,2.4){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(3.84,2.33){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{2.81}(9.7,2.38){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(9.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{0.98}(13.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\psline{->}(6.88,2.42)(8.24,2.39)
\psline{->}(11.15,2.36)(13.01,2.33)
\rput[tl](7.06,2.8){$\times 0,05$}
\rput[tl](11.8,2.8){$\times p'$}
\rput[tl](5.8,3.1){\green{$E$}}
\rput[tl](4.84,2.84){\blue{$M$}}
\rput[tl](4.08,2.5){\red{$G$}}
\rput[tl](10.62,2.9){\blue{$M$}}
\rput[tl](9.9,2.5){\red{$G$}}
\rput[tl](13.14,2.5){\red $G$}
\psline(4.00,0.67)(4.,0.)
\psline(4.,0.)(13.48,0.)
\psline{->}(13.48,0.)(13.50,1.95)
\rput[tl](7.92,-0.2){$\times 0,0275$}
\end{pspicture*}

\end{center}


L'égalité $P=p\times p'$ donne ici : $0,0275=0,05\times p'$.\\
En divisant de chaque côté par $0,05$, on obtient : $$p'=\dfrac{0,0275}{0,05}=0,55$$


Parmi les élèves malades, 55 \% sont absents depuis plus d'une semaine.

\end{enumerate}
\newpage

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Le petit schéma pour visualiser la situation et les explications en dessous.


\begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,1.)(15.,9.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small $V_1$}
\uput[d](7.5,5.3){\small $V_2$}
\uput[d](3,5){\small $4000$}
\uput[d](7.5,5){\small $4800$}

\rput{2.}(12.3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](12.3,5.3){\small $V_3$}
\uput[d](12.3,5){\small $3840$}
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](7.8,6.)(7.8,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,7.)(12.3,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,4.)(7.8,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,3.)(12.3,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.3,7.)(12.3,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.3,3.)(12.3,4.)


\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](2.8,6.)(2.8,8)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,8)(12.5,8)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,4.)(2.8,2)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,2)(12.5,2)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.5,8)(12.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.5,2)(12.5,4.)

\uput[d](7.8,2.5){\small $\times CM_G$}
\uput[u](5,3){\small $\times CM_1$}
\uput[u](5,2.5){\small $\times 1,2$}
\uput[u](10,3){\small $\times CM_2$}
\uput[u](10,2.5){\small $\times 0,8$}
\uput[u](7.8,7.5){\small $T_G$}
\uput[u](7.8,8){\small $+4$ \%}
\uput[u](5,6.5){\small $T_1$}
\uput[u](5,7){\small $+20$ \%}
\uput[u](10,6.5){\small $T_2$}
\uput[u](10,7){\small $-20$ \%}
\uput[d](7.8,2.){\small $\times 0,96$}
%\uput[u](10,3){\small $\times CM_2$}
\uput[u](7.8,7.5){\small $T_G$}
\uput[u](5,6.5){\small $T_1$}
\uput[u](10,6.5){\small $T_2$}


\end{pspicture*}
\end{center}


 $\bullet~$  Le coefficient multiplicateur associé à une hausse de 20 \% est donné par : $$CM_1=1+0,2=1,2$$

  $\bullet~$  Le coefficient multiplicateur associé à une baisse de 20 \% est donné par : $$CM_2=1-0,2=0,8$$

  $\bullet~$  Le coefficient multiplicateur global est donné par le produit des coefficients multiplicateurs : $$CM_G=CM_1\times CM_2=1,2\times 0,8=0,96$$

  $\bullet~$ Le taux global d'évolution est donc : $$T_G=CM_G-1=0,96-1=-0,04$$

  Sur les trois premiers mois les ventes ont chuté de 4 \%.\\

  \item $4000\times 1,2=4800$. \\
  Pendant le deuxième mois, le groupe a vendu 4800  albums.\\

  \begin{minipage}{10cm}
  $4800\times 0,8=3840$.\\
  Pendant le troisième mois, le groupe a vendu 3840  albums.\\
  \end{minipage}
    \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Vérif}{
On a bien $4000\times 0,96=3840$.  }
\end{minipage}


  $4000+4800+3840=12640$. Sur les trois mois, le groupe a vendu 12 640 albums.
\end{enumerate}
\newpage

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Augmenter une quantité de 8 \% revient à la multiplier par $1+0,08$ soit $1,08$.\\
  Ainsi :$$y=1,08x$$
  \item Le petit schéma :

   \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small Valeur initiale}
\uput[d](3,4.9){\small $329 $\euro }
\uput[d](7.5,5.3){\small Valeur finale}
\uput[d](7.5,4.9){\small $y $ \euro}
\uput[u](5.25,7){\small $+8$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 1,08$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}

$y=1,08\times 329=355,32$.\\
Après augmentation, le prix du téléphone est de $355,32$ \euro.\\


  \item Le petit schéma :

   \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small Valeur initiale}
\uput[d](3,4.9){\small $x $\euro }
\uput[d](7.5,5.3){\small Valeur finale}
\uput[d](7.5,4.9){\small $540 $ \euro}
\uput[u](5.25,7){\small $+8$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 1,08$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}

$x\times 1,08=540$ soit $x=\dfrac{540}{1,08}=500$. \\
Avant augmentation, le prix du téléviseur était de $500$ \euro.\\

\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item En 2010,  la surface agricole couverte par l'agriculture biologique en Suède représente 14,3 \%  de la surface
 agricole totale. Sachant que cette dernière est de 2 800 000 hectares, le nombre d'hectares consacrés à l'agriculture biologique est donnée par : $$2 800 000\times 0,143=400400$$
 Il y a donc 400 400 hectares consacrés à l'agriculture biologique en Suède en 2010.\\

          \item On cherche la surface agricole totale de la Suède en 2016 et on sait que 18,21 \% de cette surface totale représente 543 000 hectares. Ainsi, si on note $S$ la surface agricole totale, on obtient : $$0,1821\times S=543 000$$

              Ainsi $S=\dfrac{543000}{0,1821}\simeq 2~ 981 ~878$.\\
              La surface agricole totale en Suède en 2016 est d'environ 2 982 000 hectares.  \\
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item  En C3, on a le taux d'évolution de 2010 à 2011. On a donc : $$T=\dfrac{V_F-V_I}{V_I}=\dfrac{15,7-14,3}{14,3}\simeq0,0979$$
  On en déduit que dans la cellule $C3$, il y aura $9,79$ \% et cela signifie que la surface agricole couverte par l'agriculture biologique a augmenté de 9,79 \% entre 2010 et 2011.\\
          \begin{minipage}{10cm}
  \item Une formule que nous pouvons  saisir en cellule $C3$ pour obtenir, par recopie vers la droite, les valeurs de la plage de cellules C3:H3 est
=(C2$-$\$B\$ 2)/\$B\$ 2.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Adresse absolue}{
la référence à la cellule B2 doit être absolue, puisque nous cherchons le taux d'évolution par rapport à 2010.\\
 Par exemple, dans la cellule $D3$, le calcul effectué doit être : $(D2-{\boldsymbol{B2}})/{\boldsymbol{B2}}$. Si on ne met pas les dollars, dans $D3$, on aurait : $(D2-{\boldsymbol{C2}})/{\boldsymbol{C2}}$ et ce n'est pas ce que l'on veut.  }
\end{minipage}
        \end{enumerate}

  \item Le taux d'évolution $\mathcal{T}$ est défini par : $$\dfrac{V_F-V_I}{V_I}=\dfrac{\np{18.21}-\np{14.3}}{\np{14.3}}\approx \np{0.2734}$$

En pourcentage, arrondi à \np{0.01}\,\%, le taux d'évolution global est  de 27,34\,\%.\\



\item
L'objectif du gouvernement sera atteint au vu de cette hypothèse. En effet, à une augmentation de 4\,\% correspond un coefficient multiplicateur de \np{1,04}. En augmentant ainsi pendant neuf ans, la part de l'agriculture biologique sera donc de :



$$\np{18.21}\times \underbrace{\np{1.04}\times 1,04\times ....... \times 1,04}_{\text{9 facteurs égaux à 1,04}}=\np{18.21}\times \np{1.04}^9\simeq \np{25,95}$$




\end{enumerate}




\end{document} 